%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Arch]{Sauvegarde et archivage}
\begin{frame}
  \pagetitre{Sauvegarde et archivage}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Sauvegarde et archivage}
  \titre{Rappel : archives}
  tar (archivage) + gzip / bzip2 (compression)

  \bigskip
  \titre{Sauvegardes}
  \begin{itemize}
  \item Historiquement, sur bandes $\implies$ accès longs, séquentiels
  \item images (disque ou partition) : \cmd{dd}, \cmd{partimage}, \cmd{Clonezilla}
  \item \cmd{dump + restore} : outil Unix historique de sauvegarde, orienté bandes
  \item \cmd{cpio} : alternative à tar
  \item \cmd{rsync} : commande orientée synchronisation (locale ou distante)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Applications complètes}
  \begin{itemize}
  \item Bacula : disques + bandes, ligne de commande + GUI
  \item BackupPC : disques seulement, interface web
  \item \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{TP - Sauvegarde et archivage}
  \titre{dump + restore}

  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item sauvegarde totale de \file{/etc} avec \cmd{dump}
  \item restauration interactive de \file{fstab} et \file{modprobe.d} 
    dans \file{/mnt/vol/etc}
\bigskip
  \item sauvegarde d'un système de fichier au niveau 0 (complète)
  \item modification de quelques fichiers
  \item sauvegarde incrémentale des différences
  \item restauration complète
  \end{itemize}
 \end{frame}

 %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{rsync : synchronisation de répertoires}
\bigskip
   \begin{itemize}
   \item Modes de transfert
     \begin{itemize}
     \item push : le client envoie ses données
     \item pull : le serveur récupère les données ciblées
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Protocoles réseau utilisables
     \begin{itemize}
     \item local
     \item ssh
     \item rsh
     \item rsyncd : démon et protocole spécifique
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Fondation : librsync
     \begin{itemize}
     \item calcul efficace des différences entre binaires
     \item algorithme ``rolling checksum''
     \end{itemize}
   \end{itemize}
 \end{frame}

 %%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
   \lpiftitle{}{Compléments à rsync / librsync}
   \begin{itemize}
\bigskip
   \item Idée : ``snapshots'' (images...)
     \begin{itemize}
     \item sauvegardes incrémentales via rsync
     \item liens durs pour compléter
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Solutions légères
     \begin{itemize}
     \item rdiff-backup (python) : push+pull
     \item rsnapshot (perl) : pull
     \item dirvish (perl) : pull
     \item rlbackup (C) : push (vise la sécurité)
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Applications
     \begin{itemize}
     \item BackupPC (perl) : interface web
     \end{itemize}
   \end{itemize}
 \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Compléments : suivi de version et réplication}
\titre{Suivi de version}
  Pour les fichiers sensibles, par exemple \fichier{/etc/}
  \begin{itemize}
  \item Principe : stocker l'historique des versions successives
  \item Outils : Subversion (svn), Mercurial (hg), Git
  \end{itemize}
\bigskip
\titre{Réplication}
  Pour la sécurité et l'intégrité des données, la redondance
  \begin{itemize}
  \item les fichiers de log (via rsyslog, syslog-ng...)
  \item les bases de données (serveurs maître et esclaves)
  \item les annuaires (LDAP...)
  \end{itemize}
\end{frame}
